第25位<sup>1</sup> |currency =

|time_zone =
[WET](../Page/欧洲西部时间.md "wikilink")（[UTC](../Page/协调世界时.md "wikilink")）
[CET](../Page/欧洲中部时间.md "wikilink")（[UTC](../Page/协调世界时.md "wikilink")+1）
[EET](../Page/欧洲东部时间.md "wikilink")
([UTC](../Page/协调世界时.md "wikilink")+2) |time_zone_DST =
[WEST](../Page/欧洲西部夏令时间.md "wikilink")（[UTC](../Page/协调世界时.md "wikilink")+1）
[CEST](../Page/欧洲中部夏令时间.md "wikilink")（[UTC](../Page/协调世界时.md "wikilink")+2）
[EEST](../Page/欧洲东部时间.md "wikilink") |utc_offset_DST = +3
|date_format = |cctld = [.eu](../Page/.eu.md "wikilink") |footnote1 =
功能上可视为一个[国家](../Page/国家.md "wikilink")。 }}

**歐洲-{}-聯盟**（；；），简称**欧盟**（；；），是根据1993年生效的《[马斯特里赫特条约](../Page/马斯特里赫特条约.md "wikilink")》所建立的[政治](../Page/政治.md "wikilink")[经济联盟](../Page/经济.md "wikilink")，現拥有28個成员国，正式官方语言有[24种](../Page/欧盟官方语言名称列表.md "wikilink")。規範歐盟的條約經過多次修訂，目前歐盟的運作方式依照《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》。政治上所有成員國均為[議會民主國家](../Page/議會民主.md "wikilink")（2008年《經濟學人》民主狀態調查）；经济上為世界上第一大经济[实体](../Page/实体.md "wikilink")，[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[法国為歐盟兩大核心成員國](../Page/法国.md "wikilink")（[英国亦為歐盟核心成員國](../Page/英国.md "wikilink")，但已啟動脫離歐盟的程序）；[軍事上絕大多數](../Page/軍事.md "wikilink")[歐盟成員國均為](../Page/歐盟成員國.md "wikilink")[北大西洋公約组织成員](../Page/北大西洋公約组织.md "wikilink")。

歐盟的歷史可追溯至1952年建立的[歐洲煤鋼共同體](../Page/歐洲煤鋼共同體.md "wikilink")，當時只有六個成員國。1958年又成立了[歐洲經濟共同體和](../Page/歐洲經濟共同體.md "wikilink")[歐洲原子能共同體](../Page/歐洲原子能共同體.md "wikilink")，1967年統合在[歐洲各共同體之下](../Page/歐洲各共同體.md "wikilink")，1993年又統合在歐洲聯盟之下，欧盟已经漸漸地从贸易实体转变成经济和政治联盟。同時，歐洲經濟共同體和後來的歐盟在1973年至2013年期間進行了八次擴大，成員國從6個增至28個。起初推動歐盟建立的動機，是渴望重建[二戰后损失惨重的欧洲](../Page/二戰.md "wikilink")，以及擔憂欧洲會再度陷入战争泥潭。

歐盟的主要機構有[歐盟高峰會](../Page/歐盟高峰會.md "wikilink")（成員國家首腦組成）、[欧盟理事会](../Page/欧盟理事会.md "wikilink")（成員國家部長組成的欧盟的上議院）、[欧盟委员会](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")（欧盟的行政机构）、[歐洲議會](../Page/歐洲議會.md "wikilink")（欧盟的眾議院，唯一的直接民選機構）、[歐洲法院](../Page/歐洲法院.md "wikilink")、[歐洲中央銀行等](../Page/歐洲中央銀行.md "wikilink")。此外，[歐洲原子能共同體也在歐洲共同體的管轄範圍之內](../Page/歐洲原子能共同體.md "wikilink")，但在法律上是獨立於歐盟的國際組織。

[歐元由](../Page/歐元.md "wikilink")28個成員國中的19個採納為流通貨幣；《[申根條約](../Page/申根條約.md "wikilink")》取消了部分成員國之間的邊境管制，目前已有22個歐盟成員國和4個非成員國實施，歐盟公民在各國之間也直接享有工作權，甚至一部份的政治參與。在外方面，具備歐洲公民權的可申請使用標記了歐盟標注的成員國護照，同時也享有所有成員國的領事保護資格。

目前欧盟的主要议题有[英國脫歐](../Page/英國脫歐.md "wikilink")、欧盟的扩大、落實《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》、[全球暖化問題](../Page/全球暖化.md "wikilink")、非歐元區成員國加入[欧元区](../Page/欧元区.md "wikilink")、[主權債務危機](../Page/歐洲主權債務危機.md "wikilink")、[移民危機等](../Page/歐洲移民危機.md "wikilink")。

2012年10月12日，歐盟獲頒[諾貝爾和平獎](../Page/諾貝爾和平獎.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 歷史

[EC-EU-enlargement_animation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EC-EU-enlargement_animation.gif "fig:EC-EU-enlargement_animation.gif")
歐洲統一的思想，在西羅馬帝國滅亡後，20世紀以前就已經出現。中世紀時期的東羅馬帝國，以及其後的[法蘭克王國和](../Page/法蘭克王國.md "wikilink")[神聖羅馬帝國等都將歐洲許多地區統一在其疆域之內](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")。1453年，[東羅馬帝國首都](../Page/東羅馬帝國.md "wikilink")[君士坦丁堡被](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")[奧斯曼帝國攻破後](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")，[波希米亞國王Podebrady之喬治就於](../Page/波希米亞.md "wikilink")1646年建議，歐洲基督教國家應該組成聯盟，對抗[奧斯曼帝國的擴張](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")。

1776年，[美國獨立戰爭爆發](../Page/美國獨立戰爭.md "wikilink")，當時就有歐洲人設想歐洲仿效[美利堅合眾國](../Page/美利堅合眾國.md "wikilink")，建立[歐洲合眾國](../Page/歐洲合眾國.md "wikilink")，支持此提議者包括[拉法耶特侯爵](../Page/拉法耶特侯爵.md "wikilink")、[塔德乌什·柯斯丘什科等](../Page/塔德乌什·柯斯丘什科.md "wikilink")。19世紀初，[拿破侖曾在](../Page/拿破侖.md "wikilink")[大陸封鎖期間在歐洲大陸實行](../Page/大陸封鎖.md "wikilink")[關稅同盟](../Page/關稅同盟.md "wikilink")。

最初於1948年由[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[盧森堡三國組成的](../Page/盧森堡.md "wikilink")[關稅聯盟](../Page/荷比盧三國關稅同盟.md "wikilink")，主要是免除關稅，開放原料、商品的自由貿易。

1950年5月9日，法国外交部长[罗伯特·舒曼公布](../Page/罗伯特·舒曼_\(政治家\).md "wikilink")“[舒曼计划](../Page/舒曼计划.md "wikilink")”，建议将法国、德国的煤钢生产置于一个高级联营机构的管制之下，其他欧洲国家也可参加。

1951年4月18日，[西德](../Page/西德.md "wikilink")、荷蘭、比利時、盧森堡、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[意大利六国签署](../Page/意大利.md "wikilink")《[巴黎条约](../Page/巴黎条约_\(1951年\).md "wikilink")》，决定成立[歐洲煤鋼共同體](../Page/歐洲煤鋼共同體.md "wikilink")，合作推動煤與鋼鐵的生產銷售。1952年7月23日，该条约生效，歐洲煤鋼共同體正式成立。

1957年3月25日，六國在[羅馬簽署](../Page/羅馬.md "wikilink")《[羅馬條約](../Page/羅馬條約.md "wikilink")》。1958年1月1日，该条约生效，正式成立[歐洲經濟共同體和](../Page/歐洲經濟共同體.md "wikilink")[歐洲原子能共同體](../Page/歐洲原子能共同體.md "wikilink")，旨在創造共同市場，取消會員國間的關稅，促進會員國間勞力、商品、資金、服務的自由流通。

1965年4月8日，六國簽訂《[布魯塞爾條約](../Page/合并条约.md "wikilink")》，决定将煤钢共同体、原子能共同体和经济共同体所属机构加以合并，统称为“[欧洲各共同体](../Page/欧洲各共同体.md "wikilink")”。1967年7月1日，该条约生效，“欧洲各共同体”正式成立。

1972年後，[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")(2016年6月公投决定脱离欧盟，至今还没有脱欧)、[爱尔兰](../Page/爱尔兰.md "wikilink")、[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")、[西班牙及](../Page/西班牙.md "wikilink")[葡萄牙先後加入](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[歐洲各共同體](../Page/歐洲各共同體.md "wikilink")。

1987年7月1日，歐洲單一法案生效。1990年6月，簽訂《[申根條約](../Page/申根條約.md "wikilink")》，消除過境關卡限制，使會員國間無國界，於1995年3月26日生效。

1992年2月7日，《[馬斯垂克條約](../Page/歐洲聯盟條約.md "wikilink")》签订，設立理事會、委員會、議會，逐步由區域性經濟共同開發轉型為區域政經整合的發展。並將歐洲經濟共同體更名為歐洲共同體。

1993年11月1日，《[馬斯垂克條約](../Page/馬斯垂克條約.md "wikilink")》生效，欧洲联盟正式成立，歐洲三大共同體納入歐洲聯盟，同时发展共同外交及安全政策，并加強司法及內政事務上的合作。

1995年1月1日，會員國增加[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[芬蘭和](../Page/芬蘭.md "wikilink")[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")。

1999年，推出共同貨幣「[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")」。2002年1月1日，正式啟用。

2004年，第五次擴張第一階段，[塞浦路斯](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")、[爱沙尼亚](../Page/爱沙尼亚.md "wikilink")、[拉脫維亞](../Page/拉脫維亞.md "wikilink")、[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")、[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")、[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")、[斯洛伐克](../Page/斯洛伐克.md "wikilink")、[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[馬爾他](../Page/馬爾他.md "wikilink")、[斯洛文尼亚加入歐盟](../Page/斯洛維尼亚.md "wikilink")。

2007年，第五次扩张第二階段，[罗马尼亚](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")、[保加利亚加入欧盟](../Page/保加利亞.md "wikilink")。

2009年12月1日，《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》正式生效。根据《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》，欧盟設置新的[歐洲理事會主席](../Page/歐洲理事會主席.md "wikilink")、[歐盟外交和安全政策高級代表](../Page/歐盟外交和安全政策高級代表.md "wikilink")。條約加入了《[欧洲联盟基本權利憲章](../Page/欧洲联盟基本權利憲章.md "wikilink")》以保障人權，使[歐洲議會和各成員國議會有更大的發言權以增加歐盟的民主正當性](../Page/歐洲議會.md "wikilink")，並試著增進[歐盟委員會和](../Page/歐盟委員會.md "wikilink")[歐盟理事會的效率](../Page/歐盟理事會.md "wikilink")。

2013年7月1日，[克罗地亚加入歐盟](../Page/克羅埃西亞.md "wikilink")。

2016年6月24日，[英國公投](../Page/英國.md "wikilink")[決定脫離歐盟](../Page/2016年英国脱离欧盟公投.md "wikilink")，將開始協商達成退出歐盟協議，直至2019年3月29日，英國將繼續是歐盟成員，繼續執行歐盟法律和其他經貿協議。直到英國和歐盟達成退出歐盟的協議，並獲得[歐洲議會和](../Page/歐洲議會.md "wikilink")[英國國會的通過](../Page/英國國會.md "wikilink")，英國才能正式脫離歐盟。

## 地位

[歐盟目前是歐洲地區規模較大的區域性經濟合作的國際組織](../Page/歐盟.md "wikilink")。成員國已將部分[國家主權交給組織](../Page/主權.md "wikilink")（主要是经济方面，如[貨幣](../Page/貨幣.md "wikilink")、[金融政策](../Page/金融.md "wikilink")、內部市場、[外貿](../Page/國際貿易.md "wikilink")，亦包括外交政策，歐盟各國的外交政策受歐盟委員會約束），加上[歐盟委員會](../Page/歐盟委員會.md "wikilink")（行政權）連同具政治影響力的[歐盟理事會](../Page/歐盟理事會.md "wikilink")、[歐洲議會](../Page/歐洲議會.md "wikilink")（立法權）和[歐洲法院](../Page/歐洲法院.md "wikilink")（司法權），令歐盟越來越像[聯邦制國家](../Page/聯邦制.md "wikilink")。雖然歐盟還不是真正的國家，歐盟本身也無權行使各成員國的主權，但[里斯本條約第一條第八項](../Page/里斯本條約.md "wikilink")（款）\[3\]允許歐盟簽訂[歐洲人權公約成為](../Page/歐洲人權公約.md "wikilink")[歐洲委員會的成員國](../Page/歐洲委員會.md "wikilink")。

## 政治

[欧洲联盟成员国的政体



](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:European_Union_member_states_by_form_of_government_2019.svg "fig:欧洲联盟成员国的政体     ")
欧盟成员国的[政体虽各不相同](../Page/政体.md "wikilink")，但同属[民主政体](../Page/民主政体.md "wikilink")；为[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")；、、、、为[半总统制](../Page/半总统制.md "wikilink")；、、、、、、、、、、、、、、
则为[议会共和制](../Page/议会共和制.md "wikilink")；而、、、、、、为[议会制君主立宪制](../Page/议会制君主立宪制.md "wikilink")；其中，实行共和制的成员国占全部成员国的85%。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>順序</p></th>
<th><p>主权国家</p></th>
<th><p>政体</p></th>
<th><p>国体</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/总统制.md" title="wikilink">总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半总统制.md" title="wikilink">半总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半总统制.md" title="wikilink">半总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半总统制.md" title="wikilink">半总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半总统制.md" title="wikilink">半总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半总统制.md" title="wikilink">半总统制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联邦共和制.md" title="wikilink">联邦共和制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联邦共和制.md" title="wikilink">联邦共和制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会共和制.md" title="wikilink">议会共和制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/共和立宪制.md" title="wikilink">共和立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联邦君主制.md" title="wikilink">联邦君主制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/议会制君主立宪制.md" title="wikilink">议会制君主立宪制</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/君主立宪制.md" title="wikilink">君主立宪制</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 宗旨

主張歐洲多元一體，促进歐洲和平，追求公民富裕生活，实现社会经济可持续发展，确保歐洲基本价值观，加强国际合作。

## 會員國

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flickr_-_europeanpeoplesparty_-_EPP_debates_on_EU_Constitution_-_Paris_8-9_March_2005_\(28\).jpg "fig:缩略图")
目前，歐盟有28個成員國。

1.  1952年創始國
      - （1990年10月3日与合并为）

      -
      -
      -
      -   - ~~~~（[非洲国家](../Page/非洲.md "wikilink")，原[法国殖民地的一部分](../Page/法兰西殖民帝国.md "wikilink")，1962年独立后自动退出，之前在欧盟中作为法国的一部分）

      -
2.  1973年
      -   - ~~~~（于1985年经[全民公投决定退出](../Page/全民公投.md "wikilink")，之前在欧盟中作为丹麦的一部分）

      - <del><del>（于2016年经公投決定退出，2017年3月29日啟動脫歐程序，2019年3月29日前仍屬成員國。）

      -
3.  1981年
      -
4.  1986年
      -
      -
5.  1995年
      -
      -
      -
6.  2004年
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
      -
7.  2007年
      -
      -
8.  2013年
      -
此外，还有4个欧洲[微型国家](../Page/微型国家.md "wikilink")，这些国家虽然名义上没有加入欧盟，但他们的周边国家都是欧盟成员国，他们的经济也过多依赖他们的邻国，而且这些国家境内主要流通的货币也是[欧元](../Page/欧元.md "wikilink")，其中三个国家还与他们的邻国没有边境检查，有些小国还依靠邻国（都是欧盟国家）的军队保护，故居民其实已生活在欧盟之中。这四个国家是：

  -
  -
  -
  -
（后三个主权国家与它们的邻国没有边境检查）

[摩纳哥不是欧盟的成员](../Page/摩纳哥.md "wikilink")，但是通过与法国的关税联盟使用与法国一样的货币：欧元，摩纳哥与欧盟有非常紧密的联系。摩纳哥获得了歐元硬幣的铸造权，即有在硬币的国家面上使用摩纳哥自己的设计的权利。

[安道尔並非欧盟成員國](../Page/安道尔.md "wikilink")，但兩者間有特殊关系（歐盟對安道爾出口的產品實施零關稅）。此外安道爾本身並無法定的貨幣，1999年之前採用法國法郎及西班牙比塞塔，之後使用歐元。

歐盟一部分成員國的海外領地，如[格陵蘭](../Page/格陵蘭.md "wikilink")（经1985年全民公投退出）等，不是歐盟的一部分，不过南美洲的[法屬圭亞那](../Page/法屬圭亞那.md "wikilink")，因作為[法國海外領土及法國領土的一部分](../Page/法國海外領土.md "wikilink")，屬于例外。

名義上，整個[賽普勒斯都在](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")2004年5月1日之後，正式加入歐盟，屬於歐盟的一部分，但實際上歐盟的範圍不包括[北賽普勒斯土耳其共和國](../Page/北賽普勒斯土耳其共和國.md "wikilink")（該國被認為事實上被[土耳其佔領](../Page/土耳其.md "wikilink")，不被國際承認）。

<File:Quai> d'Orsay.jpg|Quai d'Orsay飯店是1950年代歐洲煤鋼共同體的發起地
<File:Eurotower> in Frankfurt.jpg|歐洲中央銀行大樓

<imagemap><File:Member> States of the European Union (polar
stereographic projection) ZH-TW.svg|390px|right|Map showing the member
states of the European Union (clickable) poly 261 28 273 39 279 59 284
61 286 66 271 97 275 105 275 116 284 122 308 111 320 83 308 75 310 71
302 60 305 54 297 46 298 36 290 32 291 16 282 16 277 22 280 28 275 33
270 32 264 26 [芬兰共和国](../Page/芬兰共和国.md "wikilink") poly 260 29 259 38
252 37 252 42 248 41 244 54 238 64 238 72 235 77 237 83 226 83 223 100
227 106 230 111 227 115 229 121 223 127 220 141 229 160 227 163 231 173
238 171 238 168 242 164 250 164 254 135 261 130 262 117 252 115 257 93
270 83 271 66 279 59 273 39 [瑞典王国](../Page/瑞典王国.md "wikilink") poly 312
142 307 131 311 123 294 123 279 132 280 142 290 137 295 138 304 141
[爱沙尼亚共和国](../Page/爱沙尼亚共和国.md "wikilink") poly 310 164 319 155
318 148 313 142 295 140 298 153 288 149 282 142 277 161 295 158
[拉脱维亚共和国](../Page/拉脱维亚共和国.md "wikilink") poly 288 180 295
184 301 184 309 178 307 170 312 168 308 162 294 157 279 161 279 174 289
174 [立陶宛共和国](../Page/立陶宛共和国.md "wikilink") poly 300 198 294 182 290 180
270 183 265 184 264 179 250 182 248 186 238 190 238 197 234 199 239 203
241 223 249 225 251 229 255 226 261 230 265 232 268 235 270 237 273 235
276 240 281 237 283 237 289 236 296 242 297 239 297 234 301 223 305 222
304 217 301 214 296 201 [波兰共和国](../Page/波兰共和国.md "wikilink") poly 254
250 257 245 261 244 269 236 272 235 276 240 279 238 289 235 297 243 274
250 269 253 269 257 259 254 [斯洛伐克共和国](../Page/斯洛伐克共和国.md "wikilink")
poly 299 251 291 245 270 252 269 257 258 252 249 268 254 271 260 279 268
278 275 274 290 272 294 258 [匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink") poly 355
291 354 280 361 274 355 269 349 272 346 270 343 259 332 248 330 243 328
242 324 247 314 250 312 248 301 250 294 255 292 265 288 271 282 274 288
281 293 284 293 288 296 290 302 287 301 291 308 294 308 297 317 297 322
297 329 295 339 287 347 288 [罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink") poly 309
327 312 322 309 318 305 316 305 310 308 305 302 298 304 294 309 295 310
298 328 297 340 287 354 291 350 297 352 301 348 304 355 309 348 314 347
311 340 316 339 317 339 321 329 324 323 321 316 325
[保加利亚共和国](../Page/保加利亚共和国.md "wikilink") poly 308
383 305 376 306 374 293 368 294 359 289 351 289 344 294 339 295 333 301
332 304 328 310 326 317 326 322 322 329 325 340 321 340 316 342 319 340
328 328 329 320 331 325 335 339 340 336 342 348 344 350 348 347 358 344
353 348 352 349 348 343 347 345 344 334 341 335 338 328 335 317 341 313
337 311 342 320 350 332 359 339 365 358 359 340 377 331 380 335 376 337
378 342 373 340 370 345 372 353 362 337 366 328 363 327 367 320 367 326
372 319 374 320 382 334 393 355 393 372 372 372 378 368 383 368 377 364
384 365 390 361 387 355 396 340 400 339 395 329 397 329 393 332 392 320
380 314 384 311 378 [希腊共和国](../Page/希腊共和国.md "wikilink") poly 419 384
415 381 421 378 421 373 428 371 435 365 430 374 434 376 424 383
[賽普勒斯共和国](../Page/賽普勒斯共和国.md "wikilink") poly 236 248 224
238 221 231 225 227 236 221 240 220 249 225 254 226 260 231 266 230 267
236 261 243 249 245 244 243 [捷克共和国](../Page/捷克共和国.md "wikilink") poly
198 263 201 257 204 260 207 258 213 260 224 255 233 248 238 248 241 244
245 244 248 246 255 246 253 250 256 254 250 265 249 268 238 272 229 271
220 268 218 263 210 264 208 266 [奥地利共和国](../Page/奥地利共和国.md "wikilink")
poly 249 267 253 273 242 279 244 284 236 282 230 281 227 277 229 271 238
272 [斯洛文尼亚共和国](../Page/斯洛文尼亚共和国.md "wikilink") poly 179 298 180 293 174
292 176 287 173 283 178 282 178 278 176 275 181 274 185 273 189 269 189
273 195 273 197 269 199 272 204 269 207 267 210 265 218 263 220 269 230
271 226 281 219 283 222 289 219 290 220 297 231 304 236 319 247 323 253
325 250 327 274 341 273 349 269 341 260 341 257 348 262 355 261 358 257
360 257 364 251 371 248 369 244 377 244 378 244 386 237 386 237 383 230
381 222 375 219 376 219 370 226 368 238 370 245 367 250 365 253 358 248
346 246 347 241 342 241 341 237 340 234 336 230 332 224 331 184 357 181
355 183 343 182 333 185 333 190 329 193 330 196 339 194 340 193 352 224
331 211 317 209 317 203 309 204 308 202 298 190 292 184 297
[意大利共和国](../Page/意大利共和国.md "wikilink") rect 224 394 251 405
[馬爾他共和国](../Page/馬爾他共和国.md "wikilink") poly 14 333 21 334 24 337 27 339
29 333 36 329 33 325 40 319 39 311 43 312 49 298 57 295 54 292 55 289 43
284 42 281 39 280 36 291 36 292 19 313 24 314 20 317 23 318 19 324 19
327 [葡萄牙共和国](../Page/葡萄牙共和国.md "wikilink") poly 41 358 38 355 35 355 37
345 32 338 28 338 29 333 37 329 33 326 39 319 39 311 42 312 49 300 56
295 55 292 54 290 43 283 39 280 42 270 39 269 45 266 50 268 51 264 58
266 69 274 71 272 80 279 89 280 95 283 99 287 102 287 114 299 119 301
120 298 124 301 124 304 127 305 135 308 140 309 140 314 145 339 140 337
133 343 126 339 116 349 113 342 120 345 128 337 132 335 136 338 143 335
139 312 136 316 131 317 128 317 114 320 116 322 104 331 100 338 106 345
98 346 92 353 92 356 85 354 76 361 73 357 71 361 66 357 53 354 53 357 46
355 [西班牙王国](../Page/西班牙王国.md "wikilink") poly 100 286 111 297 118 300
119 298 126 302 128 302 128 305 139 307 140 301 144 298 152 296 155 300
157 298 165 304 169 305 189 328 195 318 195 306 192 312 188 311 187 327
170 305 178 298 180 294 173 292 176 288 174 284 179 281 176 276 179 272
175 266 170 267 175 262 180 258 178 255 182 256 186 244 190 240 178 234
173 232 169 227 169 225 165 225 162 220 157 216 155 212 151 212 147 218
142 222 137 221 137 224 133 223 125 220 121 218 124 225 121 230 113 227
111 223 107 224 101 223 97 223 97 232 109 241 111 251 115 258 107 284
[法兰西共和国](../Page/法兰西共和国.md "wikilink") poly 202 178 209 178 211 181
218 182 216 185 218 187 231 181 235 184 231 187 238 189 238 197 235 201
238 203 240 222 236 220 234 224 223 228 221 230 224 238 232 247 224 255
217 258 211 259 207 257 203 261 199 256 189 255 183 256 185 244 190 241
181 235 178 224 181 214 180 207 185 201 190 195 192 187 197 187 199 189
202 186 [德意志联邦共和国](../Page/德意志联邦共和国.md "wikilink") poly 177 225 174 229
172 235 180 237 180 229 [卢森堡大公国](../Page/卢森堡大公国.md "wikilink") poly 155
210 157 220 166 225 175 232 173 226 178 225 177 215 171 210 164 212 160
209 [比利时王国](../Page/比利时王国.md "wikilink") poly 191 188 178 189 162 209
167 209 171 207 170 210 179 215 180 207 188 204 184 200 188 198
[荷兰王国](../Page/荷兰王国.md "wikilink") poly 201 177 209 177 222 181
228 176 227 159 219 170 221 177 216 175 214 163 218 158 215 143 202 157
[丹麦王国](../Page/丹麦王国.md "wikilink") poly 96 205 102 206 108 204 111 207
114 204 120 205 123 208 134 209 137 208 141 210 150 205 146 204 154 197
156 191 151 188 145 188 149 183 142 163 142 156 139 149 134 147 141 145
149 132 136 130 144 123 157 113 163 103 157 107 158 113 147 121 143 117
140 119 133 119 124 130 123 124 128 118 122 118 115 129 123 124 121 132
115 149 105 146 105 149 100 156 103 157 109 164 118 160 113 150 118 145
119 152 124 150 119 156 124 159 132 158 128 164 127 173 118 173 114 181
119 179 117 183 113 187 107 187 108 190 113 192 118 196 123 197 118 198
113 197 109 199 [大不列颠及北爱尔兰联合王国](../Page/大不列颠及北爱尔兰联合王国.md "wikilink")
poly 102 181 92 179 82 181 79 179 75 173 78 168 89 162 84 159 89 151 98
154 100 153 97 150 104 146 109 147 100 156 108 166 106 174 103 177
[爱尔兰](../Page/爱尔兰共和国.md "wikilink") desc bottom-left </imagemap>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名称</p></th>
<th><p>首都</p></th>
<th><p><a href="../Page/欧洲联盟扩大.md" title="wikilink">加入</a></p></th>
<th><p>人口[4]</p></th>
<th><p>面积(km<sup>2</sup>)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/维也纳.md" title="wikilink">维也纳</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19950101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布鲁塞尔.md" title="wikilink">布鲁塞尔</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/索菲亚.md" title="wikilink">索菲亚</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20070101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/萨格勒布.md" title="wikilink">萨格勒布</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20130701</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/尼科西亚.md" title="wikilink">尼科西亚</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布拉格.md" title="wikilink">布拉格</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/哥本哈根.md" title="wikilink">哥本哈根</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19730101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/塔林.md" title="wikilink">塔林</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/赫尔辛基.md" title="wikilink">赫尔辛基</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19950101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎.md" title="wikilink">巴黎</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/雅典.md" title="wikilink">雅典</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19810101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布达佩斯.md" title="wikilink">布达佩斯</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/都柏林.md" title="wikilink">都柏林</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19730101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/罗马.md" title="wikilink">罗马</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/里加.md" title="wikilink">里加</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/维尔纽斯.md" title="wikilink">维尔纽斯</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/卢森堡市.md" title="wikilink">卢森堡市</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/瓦莱塔.md" title="wikilink">瓦莱塔</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/阿姆斯特丹.md" title="wikilink">阿姆斯特丹</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19570325</span>创始国</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/华沙.md" title="wikilink">华沙</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/里斯本.md" title="wikilink">里斯本</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19860101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布加勒斯特.md" title="wikilink">布加勒斯特</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20070101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布拉迪斯拉发.md" title="wikilink">布拉迪斯拉发</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/卢布尔雅那.md" title="wikilink">卢布尔雅那</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">20040501</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/马德里.md" title="wikilink">马德里</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19860101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/斯德哥尔摩.md" title="wikilink">斯德哥尔摩</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19950101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></s></p></td>
<td><p><a href="../Page/伦敦.md" title="wikilink">伦敦</a></p></td>
<td><p><span style="display:none">19730101</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 正式成员国列表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>国家顺序</p></th>
<th><p>国家名称</p></th>
<th><p>国旗</p></th>
<th><p>国徽</p></th>
<th><p>地图</p></th>
<th><p>首都</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><br />
Bundesrepublik Deutschland</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Germany.svg" title="fig:_Flag_of_Germany.svg">_Flag_of_Germany.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Germany.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Germany.svg">Coat_of_arms_of_Germany.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Germany.svg" title="fig:EU-Germany.svg">EU-Germany.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林</a><br />
Berlin</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><br />
Koninkrijk der Nederlanden</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Netherlands.svg" title="fig:_Flag_of_Netherlands.svg">_Flag_of_Netherlands.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Royal_coat_of_arms_of_the_Netherlands.svg" title="fig:Royal_coat_of_arms_of_the_Netherlands.svg">Royal_coat_of_arms_of_the_Netherlands.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Netherlands.svg" title="fig:EU-Netherlands.svg">EU-Netherlands.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿姆斯特丹.md" title="wikilink">阿姆斯特丹</a><br />
Amsterdam</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><br />
Koninkrijk België<br />
Royaume de Belgique<br />
Königreich Belgien</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Belgium.svg" title="fig:_Flag_of_Belgium.svg">_Flag_of_Belgium.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_coat_of_arms_of_Belgium.svg" title="fig:Great_coat_of_arms_of_Belgium.svg">Great_coat_of_arms_of_Belgium.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Belgium.svg" title="fig:EU-Belgium.svg">EU-Belgium.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布鲁塞尔.md" title="wikilink">布鲁塞尔</a><br />
Bruxelles<br />
Brussel</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><br />
Groussherzogtum Lëtzebuerg<br />
Grand-Duché de Luxembourg<br />
Großherzogtum Luxemburg</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Luxembourg.svg" title="fig:_Flag_of_Luxembourg.svg">_Flag_of_Luxembourg.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Luxembourg.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Luxembourg.svg">Coat_of_arms_of_Luxembourg.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Luxembourg.svg" title="fig:EU-Luxembourg.svg">EU-Luxembourg.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卢森堡市.md" title="wikilink">卢森堡市</a><br />
Lëtzebureg<br />
Luxembourg<br />
Luxemburg</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><br />
République française</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_France.svg" title="fig:_Flag_of_France.svg">_Flag_of_France.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Armoiries_de_la_République_Française.svg" title="fig:Armoiries_de_la_République_Française.svg">Armoiries_de_la_République_Française.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-France.svg" title="fig:EU-France.svg">EU-France.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎.md" title="wikilink">巴黎</a><br />
Paris</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><br />
Repubblica Italiana</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Italy.svg" title="fig:_Flag_of_Italy.svg">_Flag_of_Italy.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Emblem_of_Italy.svg" title="fig:Emblem_of_Italy.svg">Emblem_of_Italy.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Italy.svg" title="fig:EU-Italy.svg">EU-Italy.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/罗马.md" title="wikilink">罗马</a><br />
Roma</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p><br />
Kongeriget Danmark</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Denmark.svg" title="fig:Flag_of_Denmark.svg">Flag_of_Denmark.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:National_Coat_of_arms_of_Denmark.svg" title="fig:National_Coat_of_arms_of_Denmark.svg">National_Coat_of_arms_of_Denmark.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Denmark.svg" title="fig:EU-Denmark.svg">EU-Denmark.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥本哈根.md" title="wikilink">哥本哈根</a><br />
København</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p><br />
United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_United_Kingdom.svg" title="fig:_Flag_of_United_Kingdom.svg">_Flag_of_United_Kingdom.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Royal_Coat_of_Arms_of_the_United_Kingdom.svg" title="fig:Royal_Coat_of_Arms_of_the_United_Kingdom.svg">Royal_Coat_of_Arms_of_the_United_Kingdom.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-United_Kingdom.svg" title="fig:EU-United_Kingdom.svg">EU-United_Kingdom.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/伦敦.md" title="wikilink">伦敦</a><br />
London</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p><br />
Éire<br />
Ireland</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Ireland.svg" title="fig:_Flag_of_Ireland.svg">_Flag_of_Ireland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Ireland.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Ireland.svg">Coat_of_arms_of_Ireland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Ireland.svg" title="fig:EU-Ireland.svg">EU-Ireland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/都柏林.md" title="wikilink">都柏林</a><br />
Baile Átha Cliath<br />
Dublin</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td><p><br />
Ελληνική Δημοκρατία</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Greece.svg" title="fig:_Flag_of_Greece.svg">_Flag_of_Greece.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Greece.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Greece.svg">Coat_of_arms_of_Greece.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Greece.svg" title="fig:EU-Greece.svg">EU-Greece.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雅典.md" title="wikilink">雅典</a><br />
Αθήνα</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td><p><br />
Reino de España</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Spain.svg" title="fig:_Flag_of_Spain.svg">_Flag_of_Spain.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_Arms_of_Spain.svg" title="fig:Coat_of_Arms_of_Spain.svg">Coat_of_Arms_of_Spain.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Spain.svg" title="fig:EU-Spain.svg">EU-Spain.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/马德里.md" title="wikilink">马德里</a><br />
Madrid</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p><br />
República Portuguesa</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Portugal.svg" title="fig:_Flag_of_Portugal.svg">_Flag_of_Portugal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Portugal.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Portugal.svg">Coat_of_arms_of_Portugal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Portugal_olivenza_neutral.svg" title="fig:EU-Portugal_olivenza_neutral.svg">EU-Portugal_olivenza_neutral.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/里斯本.md" title="wikilink">里斯本</a><br />
Lisboa</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td><p><br />
Konungariket Sverige</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Sweden.svg" title="fig:_Flag_of_Sweden.svg">_Flag_of_Sweden.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg" title="fig:Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg">Great_coat_of_arms_of_Sweden.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Sweden.svg" title="fig:EU-Sweden.svg">EU-Sweden.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/斯德哥尔摩.md" title="wikilink">斯德哥尔摩</a><br />
Stockholm</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p><br />
Suomen tasavalta<br />
Republiken Finland</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Finland.svg" title="fig:_Flag_of_Finland.svg">_Flag_of_Finland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Finland.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Finland.svg">Coat_of_arms_of_Finland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Finland.svg" title="fig:EU-Finland.svg">EU-Finland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/赫尔辛基.md" title="wikilink">赫尔辛基</a><br />
Helsinki<br />
Helsingfors</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p><br />
Republik Österreich</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Austria.svg" title="fig:_Flag_of_Austria.svg">_Flag_of_Austria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Austria.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Austria.svg">Coat_of_arms_of_Austria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Austria.svg" title="fig:EU-Austria.svg">EU-Austria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/维也纳.md" title="wikilink">维也纳</a><br />
Wien<br />
Wean</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td><p><br />
Κυπριακή Δημοκρατία<br />
Kıbrıs Cumhuriyeti</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Cyprus.svg" title="fig:_Flag_of_Cyprus.svg">_Flag_of_Cyprus.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Cyprus_(old).svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Cyprus_(old).svg">Coat_of_arms_of_Cyprus_(old).svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Cyprus.svg" title="fig:EU-Cyprus.svg">EU-Cyprus.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尼科西亚.md" title="wikilink">尼科西亚</a><br />
Λευκωσία<br />
Lefkoşa</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td><p><br />
Eesti Vabariik</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Estonia.svg" title="fig:_Flag_of_Estonia.svg">_Flag_of_Estonia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Estonia.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Estonia.svg">Coat_of_arms_of_Estonia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Estonia.svg" title="fig:EU-Estonia.svg">EU-Estonia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/塔林.md" title="wikilink">塔林</a><br />
Tallinn<br />
Таллин</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p><br />
Latvijas Republika</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Latvia.svg" title="fig:_Flag_of_Latvia.svg">_Flag_of_Latvia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Latvia.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Latvia.svg">Coat_of_arms_of_Latvia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Latvia.svg" title="fig:EU-Latvia.svg">EU-Latvia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/里加.md" title="wikilink">里加</a><br />
Rīga<br />
Рига</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td><p><br />
Lietuvos Respublika</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Lithuania.svg" title="fig:_Flag_of_Lithuania.svg">_Flag_of_Lithuania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Lithuania.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Lithuania.svg">Coat_of_arms_of_Lithuania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Lithuania.svg" title="fig:EU-Lithuania.svg">EU-Lithuania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/维尔纽斯.md" title="wikilink">维尔纽斯</a><br />
Vilnius<br />
Вильнюс</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p><br />
Rzeczpospolita Polska</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Poland.svg" title="fig:_Flag_of_Poland.svg">_Flag_of_Poland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Herb_Polski.svg" title="fig:Herb_Polski.svg">Herb_Polski.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Poland.svg" title="fig:EU-Poland.svg">EU-Poland.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/华沙.md" title="wikilink">华沙</a><br />
Warszawa</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td><p><br />
Česká republika</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Czech_Republic.svg" title="fig:_Flag_of_Czech_Republic.svg">_Flag_of_Czech_Republic.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_the_Czech_Republic.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_the_Czech_Republic.svg">Coat_of_arms_of_the_Czech_Republic.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Czech_Republic.svg" title="fig:EU-Czech_Republic.svg">EU-Czech_Republic.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布拉格.md" title="wikilink">布拉格</a><br />
Praha<br />
Prag</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td><p><br />
Slovenská republika</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Slovakia.svg" title="fig:_Flag_of_Slovakia.svg">_Flag_of_Slovakia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Slovakia.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Slovakia.svg">Coat_of_arms_of_Slovakia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Slovakia.svg" title="fig:EU-Slovakia.svg">EU-Slovakia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布拉迪斯拉发.md" title="wikilink">布拉迪斯拉发</a><br />
Bratislava<br />
Pressburg</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td><p><br />
Republika Slovenija</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Slovenia.svg" title="fig:_Flag_of_Slovenia.svg">_Flag_of_Slovenia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Slovenia.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Slovenia.svg">Coat_of_arms_of_Slovenia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Slovenia.svg" title="fig:EU-Slovenia.svg">EU-Slovenia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卢布尔雅那.md" title="wikilink">卢布尔雅那</a><br />
Ljubljana<br />
Laibach<br />
Lubiana</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td><p><br />
Magyarország</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Hungary.svg" title="fig:_Flag_of_Hungary.svg">_Flag_of_Hungary.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Hungary.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Hungary.svg">Coat_of_arms_of_Hungary.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Hungary.svg" title="fig:EU-Hungary.svg">EU-Hungary.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布达佩斯.md" title="wikilink">布达佩斯</a><br />
Budapest</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td><p><br />
Repubblika ta' Malta<br />
Republic of Malta</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Malta.svg" title="fig:_Flag_of_Malta.svg">_Flag_of_Malta.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Malta.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Malta.svg">Coat_of_arms_of_Malta.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Malta.svg" title="fig:EU-Malta.svg">EU-Malta.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/瓦莱塔.md" title="wikilink">瓦莱塔</a><br />
Valletta</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td><p><br />
România</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Romania.svg" title="fig:_Flag_of_Romania.svg">_Flag_of_Romania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Romania.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Romania.svg">Coat_of_arms_of_Romania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Romania.svg" title="fig:EU-Romania.svg">EU-Romania.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布加勒斯特.md" title="wikilink">布加勒斯特</a><br />
București</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td><p><br />
Република България</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Bulgaria.svg" title="fig:_Flag_of_Bulgaria.svg">_Flag_of_Bulgaria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Bulgaria.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Bulgaria.svg">Coat_of_arms_of_Bulgaria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Bulgaria.svg" title="fig:EU-Bulgaria.svg">EU-Bulgaria.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/索菲亚.md" title="wikilink">索菲亚</a><br />
София</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td><p><br />
Republika Hrvatska</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Flag_of_Croatia.svg" title="fig:_Flag_of_Croatia.svg">_Flag_of_Croatia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Croatia.svg" title="fig:Coat_of_arms_of_Croatia.svg">Coat_of_arms_of_Croatia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EU-Croatia.svg" title="fig:EU-Croatia.svg">EU-Croatia.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/萨格勒布.md" title="wikilink">萨格勒布</a><br />
Zagreb<br />
Agram</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 条约

## 扩大

欧盟总面积4,381,376[-{zh-hans:平方千米;
zh-hant:平方公里;}-](../Page/平方千米.md "wikilink")，如果視为国家的话，则是世界上[第七大国家](../Page/国家面积列表.md "wikilink")。到2014年为止共有人口大约5.07亿。

欧盟是世界上第一大[经济体](../Page/经济体.md "wikilink")（按实际汇率）或第二大经济体（按平均购买力平价）2014年的[国内生产总值达到](../Page/国内生产总值.md "wikilink")18.399兆美元，超过[美国](../Page/美国.md "wikilink")（17.4兆美元）。

截止2014年，欧盟公民人口为5.07亿，按一国算位居世界[第三位](../Page/国家人口列表.md "wikilink")（在[中华人民共和国和](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[印度之后](../Page/印度.md "wikilink")）。根据[马斯特里赫特条约](../Page/马斯特里赫特条约.md "wikilink")，所有欧盟成员国公民都是欧盟[公民](../Page/公民.md "wikilink")。

### 1995年

冷戰時的[中立國](../Page/中立國.md "wikilink")[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")、[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[芬蘭加入欧盟](../Page/芬蘭.md "wikilink")。

### 2004年

中東国家以及部分东欧歐洲國家[賽普勒斯](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")、[爱沙尼亚](../Page/爱沙尼亚.md "wikilink")、[拉脱维亚](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")、[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")、[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")、[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")、[斯洛伐克](../Page/斯洛伐克.md "wikilink")、[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[馬爾他和](../Page/馬爾他.md "wikilink")[斯洛維尼亚于](../Page/斯洛維尼亚.md "wikilink")2004年5月1日加入欧盟。这是史上规模最大的一次扩张。

### 2007年

[罗马尼亚和](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")[保加利亚於](../Page/保加利亚.md "wikilink")2007年1月1日加入欧盟。

### 2013年

2012年1月22日，[克羅埃西亞共和國超過](../Page/克羅埃西亞共和國.md "wikilink")66%的投票者在全民公投中投票支持加入歐盟。

克羅埃西亞共和國於2013年7月1日正式加入歐盟。

[European_Union_enlargement.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:European_Union_enlargement.gif "fig:European_Union_enlargement.gif")

## 未來發展

### 歐盟候選國

[土耳其从](../Page/土耳其.md "wikilink")1963年开始就成为欧共体的准会员国，土耳其作為[北約成員](../Page/北約.md "wikilink")，因此也被列入欧盟扩大的候选国。由於土耳其政府[拒絕承認](../Page/對亞美尼亞種族大屠殺的承認.md "wikilink")[亞美尼亞種族大屠殺](../Page/亞美尼亞種族大屠殺.md "wikilink")、[賽普勒斯領土爭端和](../Page/賽普勒斯問題.md "wikilink")[伊斯蘭教信仰等問題](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")\[5\]（歐盟成員國均為[基督教文化背景的國家](../Page/基督教文化.md "wikilink")），直至现在还没有被批准加入欧盟。此外土耳其缺乏[民主](../Page/民主.md "wikilink")、[人權](../Page/人權.md "wikilink")、[新聞自由及](../Page/新聞自由.md "wikilink")[司法獨立等](../Page/司法獨立.md "wikilink")，由於歐盟國家的經濟、宗教、文化及種族差異，加上[土耳其總統](../Page/土耳其總統.md "wikilink")[埃爾多安近年漸趨](../Page/埃爾多安.md "wikilink")[威權主義及](../Page/威權主義.md "wikilink")[獨裁](../Page/獨裁.md "wikilink")，其政策偏離歐盟的價值觀，尤以埃爾多安在2017年批評[德國禁止土耳其官員入境為居德土耳其僑民宣傳支持](../Page/德國.md "wikilink")[修憲的拉票活動是](../Page/修憲.md "wikilink")[納粹的行為更為明顯](../Page/納粹.md "wikilink")，有關修憲內容更是擴大總統埃爾多安的權力，對民主及分權制衡造成破壞。現時土耳其已大大降低加入歐盟的積極性，與歐盟關係疏離，轉而支持[俄羅斯和](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[中東](../Page/中東.md "wikilink")[什葉派國家](../Page/什葉派.md "wikilink")（如[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")），並改以經濟條約談判取代。

[马其顿正在申请加入歐盟](../Page/马其顿共和国.md "wikilink")，原[希腊因](../Page/希腊.md "wikilink")[馬其頓名稱爭議而反对](../Page/馬其頓名稱爭議.md "wikilink")。目前已通過正式更改國名為「北馬其頓共和國」（Republic
of Northern Macedonia）。未來有機會加入歐盟。

[阿爾巴尼亞亦於](../Page/阿爾巴尼亞.md "wikilink")2014年6月24日成為歐盟候選國，並可能將會在短期內加入歐盟\[6\]。

[冰岛于](../Page/冰岛.md "wikilink")2015年3月宣布放弃加入欧盟，目前是[歐洲自由貿易聯盟成員國](../Page/歐洲自由貿易聯盟.md "wikilink")。

[挪威曾于](../Page/挪威.md "wikilink")1972年和1994年兩次在國內進行加入歐盟的全民投票，均未被通過，因此至今沒有加入歐盟。但挪威的“[欧洲经济区](../Page/欧洲经济区.md "wikilink")”（EEA）使挪威也享受与欧盟成员国企业和国民的同等待遇\[7\]。

但[挪威和](../Page/挪威.md "wikilink")[冰島及](../Page/冰島.md "wikilink")[瑞士目前並無加入歐盟的打算](../Page/瑞士.md "wikilink")。

至於[塞爾維亞](../Page/塞爾維亞.md "wikilink")、[波士尼亞和赫塞哥維納及](../Page/波士尼亞和赫塞哥維納.md "wikilink")[蒙特內哥羅](../Page/蒙特內哥羅.md "wikilink")，也被歐盟視為「有潛力加入歐盟」的國家，但至今仍在和歐盟談判中，並致力改善經濟、法治及人權，以達到歐盟的標准。

其他没有满足加入欧盟条件的、但是有申请加入欧盟的还有[科索沃等候选国](../Page/科索沃.md "wikilink")。

### 2016年英国脫歐公投

[英国首相](../Page/英国首相.md "wikilink")[卡梅伦在](../Page/大衛·卡梅伦.md "wikilink")2013年1月23日对外承诺，如果保守党赢得[2015年英国大選](../Page/2015年英国大選.md "wikilink")，英国将会跟欧盟谈判，之后会在2017年前举行是否退出欧盟的公投。当日《[泰晤士报](../Page/泰晤士报.md "wikilink")》委托波普勒斯公司所作民调显示，作为调查对象的英国人中，40%选择脱离，37%反对。如果不计算23%没有表明态度的选民并考虑调查对象实际参与公投表决的意向，这项民调所获结果可推断支持和反对脱离的比例为53%比47%，意味着多数英国人倾向于脱离歐盟。\[8\]2015年5月7日舉行的大選，保守黨勝出大選，並順利組成23個首個多數黨政府。卡梅伦旋即與歐盟進行談判，最終在2016年2月達成協議，但在移民及邊界管制等方面，英國無法與歐盟達成協議，歐盟拒絕在有關方面作出讓步。

2016年6月24日，英國舉行[2016年英國脫離歐盟公投](../Page/2016年英國脫離歐盟公投.md "wikilink")。脫歐陣營以51.9%的得票率獲勝，支持英國留在歐盟的卡梅伦宣布辭職，在7月13日正式生效。\[9\]

接任的[特蕾莎梅表示英國政府接受公投的結果](../Page/特蕾莎梅.md "wikilink")，英國將開始與歐盟協商達成退出的協議。她表示，2017年3月底以前启动欧盟里斯本条约第50条款，从而展开为期两年的英国退欧进程，启动程序之前，不会经由国会表决，但後來同意容許國會進行表決。\[10\]12月7日，英國國會的下議院以461票贊成、89票反對，以及60人棄權，通過2017年3月底前，啟動里斯本條約第50條，展開脫歐程序與談判，這也是國會議員首度就啟動脫歐程序時間達成共識。這次表決除通過啟動脫歐談判程序，另外也以448票對75票，通過工黨國會議員提出的動議，協商談判前，詳細計畫需先經過國會審查。最高法院也將於明年1月做出裁決，政府進行脫歐談判前，是否需要經由國會同意。\[11\]\[12\]期間直至2019年3月前，英國將繼續是歐盟成員，直到達成退出歐盟協議，這可能需要長達幾年。\[13\]

2017年1月，英國政府向[下議院提交](../Page/英國下議院.md "wikilink")《2017年歐洲聯盟（退出通知）法案》（European
Union (Notification of Withdrawal) Bill
2017），該法案授權英國政府啟動脫離歐洲聯盟的程-{}-序。2月1日下議院對法案進行[二讀表決](../Page/三讀.md "wikilink")，以498票支持和114票反對通過。\[14\]2月8日下議院進行三讀表決，以494票支持和122票反對通過。\[15\]

[上議院於](../Page/英國上議院.md "wikilink")3月1日和7日表決通過加入兩項修訂，法案被發回下議院再議。下議院在3月13日以335票對287票否決由上議院加入的保障在英歐盟公民修訂條款，又以331票對286票否決由上議院加入的國會可否決脫歐條款，法案又再送交上議院審議。\[16\]上議院於3月13日晚間表決放棄加入該兩項修訂，讓法案正式在國會通過。\[17\]3月16日，女王簽署法案。\[18\]3月20日，英國首相府宣佈，將在3月29日正式啟動脫歐程序。\[19\]

3月28日，英國首相文翠珊在首相府簽署六頁長的通知信知會歐盟，英國決定按照《里斯本條約》第50條，啟動脫歐程序。3月29日，由英國駐歐盟大使巴羅，親手交比歐洲理事會主席圖斯克。

## 歐盟任務與政策

### 條約賦予的歐盟任務

依據《[歐盟運作條約](../Page/歐洲聯盟基本條約#歐洲聯盟運作條約.md "wikilink")》\[20\]，歐盟權限分為**聯盟專屬任務**，以及聯盟與會員國的**共同任務**。其中第1部（Part）第1篇（Title）第4條（Article）第2項規定，聯盟與會員國**共同的主要任務領域**有10個：

1.  [內部市場](../Page/內部市場（歐盟）.md "wikilink")（, , ）
2.  社會政策，限於本條約所定義之範圍；
3.  經濟、社會與領土的團結；
4.  農業和漁業，不含海洋生態的保護；
5.  環境保護；
6.  消費者保護；
7.  運輸；
8.  [全歐網絡](../Page/全歐網絡.md "wikilink")（）；
9.  能源；
10. [自由、安全與正義的領域](../Page/自由、安全與正義的領域.md "wikilink")；
11. 大眾健康的共同政策，限於本條約所定義之範圍。

### 目前主要政策

  - 實行[里斯本條約核心的決策機制](../Page/里斯本條約.md "wikilink")
  - 成員國間的[自由貿易](../Page/自由貿易.md "wikilink")
  - 一致的对外关税，以及一致的对外贸易地位
  - 参见《[申根公约](../Page/申根公约.md "wikilink")》移除成员国家的边界控制（除了[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")、[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")、[保加利亚](../Page/保加利亚.md "wikilink")、[克罗地亚和](../Page/克罗地亚.md "wikilink")[塞浦路斯](../Page/塞浦路斯.md "wikilink")）
  - 欧盟成员国任何国家的公民都可以自由在欧盟成员国内居住和工作，如果他们可以自给自足的话
  - 允许欧盟任何国家的公民在当地政府和[欧洲议会的选举中投票](../Page/欧洲议会.md "wikilink")[Euro_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Euro_symbol.svg "fig:Euro_symbol.svg")标志\]\]
  - 成员国间资金自由流动
  - 协调政府法规公司法律和商标注册
  - 单一货币：[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")（[欧元区内各国](../Page/欧元区.md "wikilink")，除了[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")、[羅馬尼亞](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")、[保加利亞](../Page/保加利亞.md "wikilink")、[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")、[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[克羅埃西亞](../Page/克羅埃西亞.md "wikilink")，但部分国家欧元和该国货币并用）
  - 欧盟内部大范围的环境政策合作
  - 共同的农业和牧业政策
  - 在预防犯罪行为方面进行协作，包括分享[情报](../Page/情报.md "wikilink")，协调[犯罪行为的定义](../Page/犯罪行为.md "wikilink")
  - 一个共同的对外政策是欧盟努力的目标，但是仍然有相当的一段路要走。欧盟在2003年对伊战争上的分歧表明了欧盟離这个目标还有多远的路程
  - 一个共同的安全策略，包括建立一支60,000人的快速反应部队作为[维和目的](../Page/维和.md "wikilink")，一支欧盟[军队和一个欧盟卫星中心](../Page/军队.md "wikilink")（获取情报目的）
  - 对收容和外来移民制定一致的政策
  - 共同的附加税、消费税等等
  - 援助不发达地区的基金
  - 建立援助候选国和其他[东欧国家的资金](../Page/东欧.md "wikilink")
  - 研究基金
  - 欧盟国家要将每年的[预算提交给](../Page/预算.md "wikilink")[欧盟委员会审查](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")，[欧盟委员会有权否决并要求成员国修改预算](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")\[21\]。

所有这些目标取决于成员国之间的协调，而[欧盟法律现在也越来越多地出现在成员国的法律体系中](../Page/欧盟法律.md "wikilink")。所有的成员国都被要求在一个共同的欧洲法律框架内立法。

## 结构

[Unemployment_European_Union_2013M02.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Unemployment_European_Union_2013M02.svg "fig:Unemployment_European_Union_2013M02.svg")
欧盟[法律包括了许多](../Page/法律.md "wikilink")（重复的）法律结构，它是通过各种[国际条约的签订所建立起来的](../Page/国际.md "wikilink")。近些年来，欧盟不断致力将欧盟法律简化，并开始起草欧洲[宪法](../Page/宪法.md "wikilink")。在2005年《[歐盟憲法](../Page/歐盟憲法.md "wikilink")》失敗後，歐盟暫時放棄了用單一一部憲法取代所有之前的條約，而改簽定對《[歐洲聯盟條約](../Page/歐洲聯盟條約.md "wikilink")》和《[歐洲共同體成立條約](../Page/歐洲共同體成立條約.md "wikilink")》的修正草案(簡稱《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》)。雖然如此，歐盟的法律和機構依舊相當複雜。

## 欧洲各共同体在欧盟中的角色

“欧洲各共同体”是三個歐洲國際組織在機構整併之後的統稱，它們分別是：[欧洲共同体](../Page/欧洲共同体.md "wikilink")（歐盟成立之前叫做“[歐洲經濟共同體](../Page/歐洲經濟共同體.md "wikilink")”）、[歐洲煤鋼共同體](../Page/歐洲煤鋼共同體.md "wikilink")、[歐洲原子能共同體](../Page/歐洲原子能共同體.md "wikilink")。隨著歐盟成立，“欧洲各共同体”被立為[欧盟三支柱的第一支柱](../Page/欧盟三支柱.md "wikilink")，其他兩個是：第二支柱[共同外交与安全政策](../Page/共同外交与安全政策.md "wikilink")，和第三支柱[刑事案件的警察合作與司法合作](../Page/刑事案件的警察合作與司法合作（歐盟）.md "wikilink")。

“歐洲煤鋼共同體”之成立契約中即訂定有效期50年，於2002年到期解散；隨著2009年《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》的生效，**廢止了欧洲共同体**（原“歐洲經濟共同體”），其任務和地位由歐盟承接；所以2009年12月起，三個共同體只剩下一個歐洲原子能共同體。《里斯本條約》也**取消了歐盟三支柱的結構**，將各支柱的任務與透過里斯本條約新取得之權限做更緊密的整併。由於在《里斯本條約》的新架構下有這些變革，歐盟官方鑑於“歐洲各共同體”的名稱不再適於描述歐盟當前的運作方式，不再使用此名詞。

## 歐洲聯盟機構

  - [欧洲理事会](../Page/欧洲理事会.md "wikilink")（歐盟高峰會 最高決策機構）
  - [欧盟理事会](../Page/欧盟理事会.md "wikilink")（最高立法机构上议院 各會員国**部长**理事会）
  - [欧洲议会](../Page/欧洲议会.md "wikilink")（最高立法机构下议院 直选产生的民意机构）
  - [欧盟委员会](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")（最高行政机构 欧盟执委会）
  - [欧洲法院](../Page/欧洲法院.md "wikilink")（最高司法机构）
  - [歐洲中央銀行](../Page/歐洲中央銀行.md "wikilink")
  - [欧洲审计院](../Page/欧洲审计院.md "wikilink")
  - [歐洲投資銀行](../Page/歐洲投資銀行.md "wikilink")
  - [經濟及社會委員會](../Page/經濟及社會委員會.md "wikilink")
  - [區域委員會](../Page/區域委員會.md "wikilink")

## 歐盟的外圍組織

  - [歐洲經濟區](../Page/歐洲經濟區.md "wikilink")
  - [地中海聯盟](../Page/地中海聯盟.md "wikilink")

## 以下機構和歐盟沒有直接的關係

  - [歐洲議會](../Page/歐洲議會.md "wikilink")（Council of Europe
    [里斯本條約通過後歐盟可望成為](../Page/里斯本條約.md "wikilink")[歐洲委員會成員國](../Page/歐洲委員會.md "wikilink")。）
  - [歐洲人權法院](../Page/欧洲人权法院.md "wikilink")（歐洲委員會的附屬機構，若歐盟成為[歐洲委員會成員國](../Page/歐洲委員會.md "wikilink")，就有關人權的案件可望成為[欧洲法院的上訴法院](../Page/欧洲法院.md "wikilink")。）
  - [歐洲太空總署](../Page/歐洲太空總署.md "wikilink")
  - [歐洲核子研究組織](../Page/歐洲核子研究組織.md "wikilink")

## 名稱釐清

以下是幾個非常容易混淆的歐洲機構：\[22\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>譯名 [23]</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/欧洲委员会.md" title="wikilink">欧洲委员会</a>}-[24]</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/欧洲理事会.md" title="wikilink">欧洲理事会<br />
欧盟首脑会议</a>}-</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/欧盟理事会.md" title="wikilink">欧盟理事会<br />
部长理事会</a>}-</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/欧盟委员会.md" title="wikilink">欧盟委员会</a>}-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>譯名 [25]</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/歐洲理事會.md" title="wikilink">歐洲理事會</a>}-[26]</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/欧洲理事会.md" title="wikilink">歐盟高峰會</a>}-</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/歐盟理事會.md" title="wikilink">歐盟理事會<br />
部長理事會</a>}-</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/歐盟執委會.md" title="wikilink">歐盟執委會<br />
歐盟執行委員會</a>}-[27][28]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>英文</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>地位</p></td>
<td><p>由《欧洲委员会法规》所成立，具有國際法地位，包含歐洲人權法院</p></td>
<td><p>歐盟事實上的最高决策机构</p></td>
<td><p>歐盟的立法部門</p></td>
<td><p>歐盟的執行部門</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>成員</p></td>
<td><p>47個成員國</p></td>
<td><p>由歐盟成員國國家或政府首腦、執委會主席及自己的主席組成</p></td>
<td><p>由歐盟成員國部長級官員組成</p></td>
<td><p>由歐盟成員國各派一員代表，經歐洲議會同意組成</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>主席</p></td>
<td><p>其中外長會議每六個月由各成員國輪流出任[29]</p></td>
<td><p>由歐盟高峰會任命，任期兩年半，可連任一次[30]</p></td>
<td><p>每六個月由各成員國輪流出任(外交理事會除外)[31]</p></td>
<td><p>由歐盟高峰會提名，經歐洲議會同意，任期五年[32]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>所在地</p></td>
<td><p><a href="../Page/斯特拉斯堡.md" title="wikilink">斯特拉斯堡</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布鲁塞尔.md" title="wikilink">布鲁塞尔</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布鲁塞尔.md" title="wikilink">布鲁塞尔</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/布鲁塞尔.md" title="wikilink">布鲁塞尔</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>官方網站</p></td>
<td><p><a href="http://www.coe.int">www.coe.int</a></p></td>
<td><p><a href="http://www.european-council.europa.eu/">www.european-council.europa.eu</a></p></td>
<td><p><a href="http://www.consilium.europa.eu/">www.consilium.europa.eu</a></p></td>
<td><p><a href="http://ec.europa.eu/">ec.europa.eu</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相关条目和列表

  - [歐盟官方語言名稱列表](../Page/歐盟官方語言名稱列表.md "wikilink")
  - [歐洲聯盟的語言](../Page/歐洲聯盟的語言.md "wikilink")
  - [歐洲聯盟公署](../Page/歐洲聯盟公署.md "wikilink")

## 注释

## 參考文獻

## 外部連結

  - [欧盟官方网站](http://europa.eu/)
  - [新华社对欧盟的介绍](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-12/19/content_664530.htm)
  - [歐洲經貿辦事處](https://web.archive.org/web/20070709170908/http://www.deltwn.ec.europa.eu/)

  - [欧盟对中华人民共和國政策](http://europa.eu/comm/external_relations/china/intro/)

  - [歐盟中心2009年5月運作
    提升台歐關係](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/BREAKINGNEWS1/4726737.shtml)
  - [歐洲經貿辦事處：申根公約國評估給予台灣免簽證待遇](https://web.archive.org/web/20160215213231/http://www.cna.com.tw/ShowNews/Detail.aspx?pSearchDate=&pNewsID=200902270314&pType0=OPL&pType1=PF&pTypeSel=0)
  - [淡江大學歐盟資訊中心](http://eui.lib.tku.edu.tw)
  - [歐盟資訊中心](http://eui.ncl.edu.tw)

## 參見

  - [东南亚国家联盟](../Page/东南亚国家联盟.md "wikilink")
  - [東非共同體](../Page/東非共同體.md "wikilink")
  - [國際泛歐聯盟](../Page/國際泛歐聯盟.md "wikilink")
  - [歐盟軍](../Page/歐盟軍.md "wikilink")
  - [欧洲自由贸易联盟](../Page/欧洲自由贸易联盟.md "wikilink")

{{-}}

[欧盟](../Category/欧盟.md "wikilink") [O](../Category/聯邦制.md "wikilink")
[O](../Category/欧洲国际性组织.md "wikilink")
[O](../Category/1993年建立的組織.md "wikilink")
[O](../Category/政治制度.md "wikilink")
[O](../Category/超国家联盟.md "wikilink")
[Category:获得诺贝尔和平奖的组织](../Category/获得诺贝尔和平奖的组织.md "wikilink")
[Category:联合国大会观察员](../Category/联合国大会观察员.md "wikilink")
[Category:阿斯图里亚斯女亲王奖获得者](../Category/阿斯图里亚斯女亲王奖获得者.md "wikilink")
[Category:1993年荷蘭建立](../Category/1993年荷蘭建立.md "wikilink")

1.
2.
3.  [Journal of the European
    Union](http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2007:306:0010:0041:EN:PDF%7COfficial)(pdf)
4.
5.
6.  [歐盟通過給予阿爾巴尼亞候選國地位](http://news.rti.org.tw/news/detail/?recordId=117133)

7.
8.  [民调显示英国民意倾向脱欧
    近四成人信任卡梅伦](http://world.huanqiu.com/regions/2013-01/3586313.html)
9.  [UK votes to LEAVE the EU EU Referendum
    results](http://www.bbc.com/news/politics/eu_referendum/results) BBC
    News
10. [英国6月退欧公投并不合宪
    退欧程序须经国会批准-律师团主张](http://cn.reuters.com/article/lawyers-referendum-constitution-idCNKCS12E0AM)
    路透社 2016-10-14
11. [英國會首度達成共識
    明年3月底前啟動脫歐程序](http://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/1910751)
    2016-12-08 [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")
12. [英國下議院通過明年3月底前啟動脫歐　工黨落入執政保守黨陷阱？](http://www.hk01.com/%E5%9C%8B%E9%9A%9B/58814/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E4%B8%8B%E8%AD%B0%E9%99%A2%E9%80%9A%E9%81%8E%E6%98%8E%E5%B9%B43%E6%9C%88%E5%BA%95%E5%89%8D%E5%95%9F%E5%8B%95%E8%84%AB%E6%AD%90-%E5%B7%A5%E9%BB%A8%E8%90%BD%E5%85%A5%E5%9F%B7%E6%94%BF%E4%BF%9D%E5%AE%88%E9%BB%A8%E9%99%B7%E9%98%B1-)
    [香港01](../Page/香港01.md "wikilink") 2016-12-08
13.
14.
15.
16. [英國下議院否決2修訂案
    脫歐案再送回上議院](http://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/2003348)，2017-03-14
17.
18.
19. <http://m.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/2010735>
20.
21. [欧盟意大利预算案纠纷难解
    或成年末“黑天鹅”](http://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2018-11-09/doc-ihnprhzw5750711.shtml)
22.
23. <http://www.fmprc.gov.cn/chn/pds/gjhdq/gj/oz/1206_46/>
24. <http://www.fmprc.gov.cn/chn/pds/wjdt/zwbd/t655730.htm>
25. <http://www.mofa.gov.tw/webapp/ct.asp?xItem=272&ctnode=1131&mp=1>
26. <http://fsi.mofa.gov.tw/webapp/lp.asp?CtNode=1590&CtUnit=197&BaseDSD=7&mp=22&nowPage=42&pagesize=15>
27.
28.
29. <http://www.coe.int/t/dc/files/presidences-sessions-cm/default_EN.asp>
    ?
30. <http://www.european-council.europa.eu/the-president.aspx?lang=EN>
31. <http://www.consilium.europa.eu/showPage.aspx?id=695&lang=EN>
32. <http://ec.europa.eu/commission_2010-2014/president/index_en.htm>